**阿诺尔德·约瑟夫·汤因比**，[CH](../Page/名譽勳位.md "wikilink")（**Arnold Joseph
Toynbee**，）是[英国著名历史学家](../Page/英国.md "wikilink")。他的叔父是专门研究经济发展史的歷史學家[-{zh-hans:阿诺尔德·汤因比;zh-hk:阿諾爾得·湯恩比;zh-tw:阿諾爾得·湯恩比;}-](../Page/阿诺尔德·汤因比.md "wikilink")（1852-1883）。为了区分两者，通常都称呼二人的全名，以免混淆。

湯恩比著述頗豐，其中以他十二鉅冊的《[歷史研究](../Page/歷史研究_\(湯恩比\).md "wikilink")》為最輝煌。湯恩比治史，一反國家至上的觀念，主張文明才是歷史的單位；他把世界歷史劃分為26種文明，並断言，文明得以崛起的原因在于它在包含菁英领袖的少数创造者的领导下成功地应对了环境的挑战\[1\]。被誉为“现代学者最伟大的成就”。

## 生平

阿诺尔德·约瑟夫·汤因比1889年生于英国[伦敦](../Page/伦敦.md "wikilink")，曾就读[温切斯特学院和](../Page/温切斯特学院.md "wikilink")[牛津大学贝利奥尔学院](../Page/牛津大学贝利奥尔学院.md "wikilink")，1911年毕业。其后加入[雅典考古学院成为研究生](../Page/雅典考古学院.md "wikilink")，并前往[希腊进行考古工作](../Page/希腊.md "wikilink")。回国后，成为母校的研究员，专门研究及教授[希腊和](../Page/希腊.md "wikilink")[罗马的古代史](../Page/罗马.md "wikilink")，并曾执教[伦敦国王学院和](../Page/伦敦国王学院.md "wikilink")[伦敦政治经济学院](../Page/伦敦政治经济学院.md "wikilink")。

在[第一次世界大战期间](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")，他供职于英国外交部政治情报厅，并于1919年以英国代表团成员身份参加[巴黎和会](../Page/巴黎和会.md "wikilink")。戰後，他成為倫敦大學希臘文與歷史學教授。1925年，受命為皇家國際事務研究所（Royal
Institute of International
Affairs）的研究教授兼所長，他任此職達三十年之久。1936年，[阿道夫·希特勒授予他帝国总理勋章](../Page/阿道夫·希特勒.md "wikilink")。[第二次世界大战期间](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，他再次为英国外交部工作，并参与了战后和谈。

## 學說

汤因比认为存在着一个远东文明，这是一种母文明，[中华文明和](../Page/中华文明.md "wikilink")[日本文明是其子文明](../Page/日本文明.md "wikilink")，[越南文明和](../Page/越南文明.md "wikilink")[朝鲜文明又是中华文明的子文明](../Page/朝鲜文明.md "wikilink")。

## 参考条目

  - [东亚共同体](../Page/东亚共同体.md "wikilink")

## 参考文献

  - 汤因比《历史研究》（三册本），[上海人民出版社出版](../Page/上海人民出版社.md "wikilink")。
  - 汤因比《人类与大地母亲》，上海人民出版社。

## 著作简表

1.  Toynbee, A. J.,(1924), "Greek Historical Thought"
2.  Toynbee, A. J.,(1934-1961),"A Study of History" (also known as
    "History of the World"),
    <http://www.oup-usa.org/isbn/0195050800.html>
3.  Toynbee, A. J.,(1951), "War and Civilisation"
4.  Toynbee, A. J. and [Toynbee,
    P.](../Page/腓力·汤因比.md "wikilink"),(1963), "Comparing
    Notes"

## 研究書目

  - 汪榮祖：《史學九章》（北京：三聯書店，2006），第三章，「湯因比的《歷史研究》」，頁37-62。

## 資料來源

## 外部链接

  - <http://www.malaspina.com/site/person_1138.asp>

[Category:英国历史学家](../Category/英国历史学家.md "wikilink")
[Category:歷史理論](../Category/歷史理論.md "wikilink")
[Category:倫敦政治經濟學院教授](../Category/倫敦政治經濟學院教授.md "wikilink")
[Category:倫敦國王學院教師](../Category/倫敦國王學院教師.md "wikilink")
[Category:牛津大学贝利奥尔学院校友](../Category/牛津大学贝利奥尔学院校友.md "wikilink")
[Category:英格蘭聖公宗教徒](../Category/英格蘭聖公宗教徒.md "wikilink")
[Category:倫敦人](../Category/倫敦人.md "wikilink")
[Category:名譽勳位成員](../Category/名譽勳位成員.md "wikilink")
[Category:温切斯特公学校友](../Category/温切斯特公学校友.md "wikilink")

1.  謝盛友：從孔慶東想到湯恩比